# Лекция третья (2021-06-02)

[*Памагите!*](../README.md)

![Официальный логотип rubocop](./talk3/rubocop.png)

*В конспектах пропущенны инструкции по
 использованию нескольких файлов в одном приложении.
 С ними можно ознакомится в [старом конспекте](https://gitlab.com/dromon-2/dromon-2/-/blob/master/other/summary_old.md#%D0%B8%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D1%83%D0%B5%D0%BC-%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BA%D0%BE-%D1%84%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2)*

## Про пакеты, bundler и `gemspec`и

На дворе 21й век и у любого современного языка есть свой
*менеджер пакетов* и, соответственно, пакеты для этого менежера.

Как это работает:
- Программа `gem` позволяет упаковывать код на руби в так называемые *гемы* или *пакеты*. По сути это просто архивы с кодом
и небольшим количеством инструкций что с ним делать.
- Сайт rubygems.org предоставляет хостинг для этих гемов, доступный всем желающим
- Когда мы пишем `$ gem install` пакет скачивается с сайта,
  распаковывается куда то и регистрируется в недрах руби
- Когда мы в следующий раз запускаем код на руби,
  в `$LOAD_PATH` сразу будет указан путь к скачаным файлам.

Чтобы сделать свой собственный пакет, нам придется чуть более
подробно описать что в нем находится и что с этим нужно делать. Для этого потребуется создать файл с расширением `.gemspec`

```ruby
Gem::Specification.new do |spec|
  spec.name          = 'example_app'
  spec.version       = '1.0'
  spec.authors       = ['Alexander Smirnov']
  spec.email         = ['jelf.personal@zoho.eu']

  spec.summary       = 'Some example app'
  spec.description   = 'This gemspec created as an example for dromon project'
  spec.homepage      = 'https://gitlab.com/dromon-2/dromon-2/-/blob/master/summary/talk3.md'
  spec.license       = 'MIT'
  spec.required_ruby_version = '>= 3.0.0'

  # Тут ниже страшная магия. Если в двух словах, оно вызывает
  # `$ git ls-files` и убирает оттуда папки test, spec и features
  # `$ git ls-files` вернет только файлы, про которые знает гит,
  # так что уместно сделать коммит или хотя бы `$ git add -A`.
  spec.files = Dir.chdir(File.expand_path(__dir__)) do
    `git ls-files -z`.split("\x0").reject { |f| f.match(%r{\A(?:test|spec|features)/}) }
  end

  spec.bindir        = 'exe'
  spec.executables   = spec.files.grep(%r{\Aexe/}) { |f| File.basename(f) }
  # Эти папки появятся в $LOAD_PATH, когда гем будет установлен
  spec.require_paths = ['lib']
end
```

[Подробнее о содержимом файлов .gemspec](https://guides.rubygems.org/specification-reference/)

### Bundler

`bundler` это пакет,
который позволяет упростить разработку других пакетов и приложений.

Установить его можно командой `$ gem install bundler`.

Основная фича `bundler` в том,
что он позволяет быстро установить все
<abbr title="То есть пакеты, которые нужны нам для разработки или работы нашей программы">зависимости</abbr>
одной командой
и сохранить конкретные версии установленных зависимостей
для того,
чтобы код одинаково работал в любом месте.

Чтобы объяснить `bundler`у что делать,
нужно создать файл `Gemfile`

```ruby
source 'https://rubygems.org'

# Подтягиваем зависимости, описанные в gemspec
gemspec

# Указываем зависимости, которые не будут включены в пакет,
# но полезны при разработке
gem 'rubocop'
```

После выполнения команды `bundle` будет создан файл
`Gemfile.lock`, в который записываются версии
установленных пакетов.
Чтобы обновить их, можно использовать команду `$ bundle update`

Подробнее о bundler можно прочитать на сайте [bundler.io](https://bundler.io/)

## Структура файлов пакета

Команда `$ bundle gem <имя>` создает общепринятую
структуру файлов пакета.

- Папка `bin` содержит скрипты, используемые при разработке
- Папка `exe` содержит исполняемые файлы
- Папка `lib` содержит исходный код проекта,
  за исключением исполняемых файлов
  - В файле <имя>.rb описывается *главный модуль* проекта.
    Обычно это очень простое описание

    ```ruby
      require_relative "example_project/version"
      require_relative "example_project/something"

      module ExampleProject
      end
    ```

  - Файлы, относяшиеся к модулю ExampleProject лежат в подпапке `example_project`
    - Файл `version.rb` (`lib/example_project/version.rb`)
      содержит внутри просто версию проекта

      ```ruby
        module ExampleProject
          VERSION = "0.1.0"
        end
      ```
    - Прочие файлы содержат модули или классы, которые
      называются так же, как сами файлы

      ```ruby
        module ExampleProject
          class Something
            # Какой то код
          end
        end
      ```
- В корневой папке располагаются такие файлы,
  как `Gemfile`, `<имя>.gemspec`, `README.md`,
  `.rubocop.yml` и прочие.

Мы сделали проект "zalupa calculator",
на который можно посмотреть
[здесь](https://gitlab.com/dromon-2/example-apps/zalupa)

## Rubocop

Код читают гораздо чаще, чем пишут, поэтому над его
читаемостью тоже нужно работать. Задачу сильно упрощает пакет
`rubocop`, котрый следит за выполнением
общепринятых правил написания кода.

Добавьте его в свой `Gemfile`.

После установки рубокопа нужно запустить команду
`$ rubocop --init`
Запустить рубокоп можно командой `$ rubocop`.
Автоматически поправить код можно командой `$ rubocop -A`.

Для многих текстовых редакторов есть плагины,
которые интегрируют их с рубокопом.
Попробуйте установить один из них.

Так как у всех разное представление об идеальном коде,
рубокоп можно настраивать.
Конфигурация по умолчанию лежит в файле `.rubocop.yml`

```yml
AllCops:
  TargetRubyVersion: 3.0.0
```

Рекомендации по написанию кода, разработанные сообществом:
[rubystyle.guide](https://rubystyle.guide/)

Документация на rubocop: [docs.rubocop.org](https://docs.rubocop.org/)

## Домашнее задание

Приведите проект в соответствие с написанным выше.
Установите рубокоп и настройте его на свое усмотрение.
Продолжайте работу над проектом или воспользуйтесь
[codewars.com](https://codewars.com)
